\noindent
\uline{特殊相対論の復習}

2つの原理
\begin{description}
	\item[特殊相対性原理] \mbox{} \\
		全ての慣性系において物理法則の数学的表現は同じ
		
	\item[光速度不変の原理] \mbox{} \\
		全ての慣性系で光速度は不変 \\
		$c = 3.0 \times 10^8$ [m/s]
		$\quad\Rightarrow\quad$ 
		$c=1$ とする．
\end{description}



Lolentz変換
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=3.0]
		\draw[] (0,0) -- (1,0) node[right] {$x$};
		\draw[] (0,0) -- (0.3, 0.6) node[right] {$y$};
		\draw[] (0,0) -- (0,1) node[above]{$z$};

		\draw[] (2,0) -- (3,0) node[right] {$x'$};
		\draw[] (2,0) -- (2.3,0.6) node[right] {$y'$};
		\draw[] (2,0) -- (2,1) node[right] {$z'$};
		\draw[-Latex] (2.2,1.2) -- (2.8,1.2) node[pos=0.5,above]{$v$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{align*}
	\begin{cases}
		t' =& \cfrac{1}{\sqrt{1-v^2}} (t - vx) \\
		x' =& \cfrac{1}{\sqrt{1-v^2}} (x - vt) \\
		y' =& y \\
		z' =& z
	\end{cases}
\end{align*}
この関係から
\begin{align*}
	-{t'}^2 + {x'}^2 + {y'}^2 + {x'}^2
	=& -t^2 + x^2 + y^2 + z^2
\end{align*}
Einstein の縮約記法を導入する．
\begin{align*}
	&-t^2 + x^2 + y^2 + z^2
	= \sum_{\mu\nu} \eta_{\mu\nu}x^{\mu}x^{\nu}
	= \eta_{\mu\nu}x^{\mu}x^{\nu}
	\\
	&x^0 := t \quad
	x^1 := x \quad
	x^2 := y \quad
	x^3 := z
	\\
	&
	(\eta_{\mu\nu})
	:= \begin{pmatrix}
		-1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
		\end{pmatrix}
\end{align*}
